%!TEX root = autoref.tex

% Общие поля титульного листа диссертации и автореферата ----------------------
\institution{
  Российский государственный университет нефти и газа имени И.М. Губкина}

\topic{
  Разработка компонентной вычислительной среды для 
  параллельного и распределённого моделирования режимов систем газоснабжения}

\author{Васильев Алексей Владимирович}
\specnum{05.13.11}
\spec{Математическое и программное обеспечение вычислительных машин, 
  комплексов и компьютерных сетей}

%\specsndnum{01.04.07} % возможно указать 2ю специальность
%\specsnd{Физика конденсированного состояния}

\sa{Сарданашвили Сергей Александрович}
\sastatus{д.т.н., проф.}

%\scon{Швечков Виталий Александрович} % М.б. указать Виталия - ToDo: обсудить.
%\sconstatus{к.т.н., доц.}
%\sconsnd{Леонов Дмитрий Геннадьевич}
%\sconsndstatus{к.т.н., доц.}

\city{Москва}
\date{\number\year}

% Общие разделы автореферата и диссертации ------------------------------------
% Абзацный план АКТУАЛЬНОСТИ ТЕМЫ ИССЛЕДОВАНИЯ --------------------------------
% 1. ЕСГ управляется АСДУ.
% 2. В составе АСДУ важная часть - ПВК, используемые в ДС всех уровней, основаны
%    на моделировании СГ - выполняемом расчётными модулями.
% 3. В настоящее время осуществляется модернизация АСДУ:
%      - создаётся ЕИП - и что это
%      - создаются вычислительные центры
% 4. Предъявляются новые тебования и к подсистеме моделирования, и ПВК.
%      - перечень требований: переход от старого к новому
% 5. Затруднение в осуществлении требований: 
%    использов-е разных расчётных модулей, закрытых форматов
%    несогласованность требований по данным, рез-в
%    ( Используется множество разнородных ПВК )
%    ориентиров-ть на один комп, последовательные вычисления 
%    Монолитность затрудняет устранение всех этих недостатков и реализацию новых требований
% 6. Возможный путь решения: создание единой вычислительной среды
%       для единого информационно-вычислительного обеспечения всех ПВК 
%       унифицированным расчётными процедурами
%       интеграция ПВК, переход к исп-ю сервисов -> создание ЕВП
% 7. Среда должна быть [качественое описание]  ([поддерживать то-то и то-то в задачах])
% 8. В работе разрабатывается этот путь: проектируется и реализуется и апробируется такая среда.
% Переход невозможен на основе старых архитектур
% Многоуровневые итерационные иерархические алгоритмы

% АКТУАЛЬНОСТЬ ТЕМЫ ИССЛЕДОВАНИЯ ----------------------------------------------
	\mkcommonsect{actuality} {Актуальность темы исследования.}{%
	%l: 1. ЕСГ управляется АСДУ
	Единая система газоснабжения (ЕСГ) России управляется 
	распределённой иерархической
	Автоматизированной Системой Диспетчерского Управления (АСДУ).

	%l: 2. В составе АСДУ важная часть - ПВК
	В работе диспетчерских служб (ДС) всех уровней активно применяются 
	многочисленные программно-вычислительные комплексы (ПВК) 
	систем поддержки принятия диспетчерских решений (СППДР), 
	основанные на моделировании режимов систем газоснабжения (СГ).

	%l: 3. Газпром модернизирует АСДУ
	В настоящее время ОАО «Газпром» реализует проект модернизации АСДУ ЕСГ России.
	Для информационного обеспечения всех подсистем АСДУ создаются 
	централизованные источники актуализированных данных и 
	распределённые средства доступа к ним~--- 
	единое информационное пространство (ЕИП).
	Для вычислительного обеспечения потребностей АСДУ создан ряд 
	мощных центров обработки данных (ЦОД).

	%l: 4. Новые требования к подсистеме моделирования, ПВК
	Новые требования предъявляются и к ПВК СППДР:
	\begin{itemize}
		\item
			быстрое решение наиболее вычислительно-сложных задач моделирования СГ
			на основе параллельных и распределённых вычислений и с 
			использованием всех доступных вычислительных ресурсов: от
			персональных компьютеров ДС до ЦОД;
		\item
			работа в многопользовательском, распределённом режиме, соответствующем
			иерархии АСДУ;
		\item
			интеграция с ЕИП;
		\item
			обеспечение согласованности результатов работы различных ПВК,
			их взаимодействие на основе стандартных протоколов информационного обмена.
	\end{itemize}

	%l: 5. Факторы, затрудняющие реализацию новых требований.
	Реализацию перечисленных требований кардинально затрудняет ряд факторов:
	\begin{itemize}
		\item
			использование в каждом ПВК собственного расчётного модуля, взаимодействие
			с ним по закрытому интерфейсу затрудняет согласование результатов
			работы различных ПВК, их совместное использование, интеграцию с ЕИП;
		\item
			ориентация расчётных модулей на работу в рамках одного компьютера, 
			последовательную организацию вычислительных процессов;
		\item 
			монолитность архитектуры расчётных модулей ~--- 
			длительная разработка
			на основе процедурного подхода привела~к
			высокой степени взаимопроникновения между их элементами, 
			что крайне затрудняет осуществление модернизации.
	\end{itemize}
	
	%l: 6. Путь решения - создание единой вычислительной среды.
	Один из путей осуществления необходимой модернизации~--- разработка
	унифицированного обеспечения иерархической, распределённой СППДР
	программно-вычислительными ресурсами для решения задач ДС всех уровней~--- 
	единого вычислительного пространства (ЕВП) АСДУ ЕСГ.

	%l: 7. Характеристика такой среды
	Разработку ЕВП целесообразно вести на базе единой вычислительной среды,
	обеспечивающей все средства	для создания вычислительных сервисов,
	отвечающих новым требованиям к вычислительному обеспечению СППДР. 
	
	%l: В диссертации спроектировано и реализована такая вычислительная среда.
	В диссертации спроектирована и реализована такая вычислительная среда.

} % Актуальность темы исследования (конец) ------------------------------------

%l: Степень разработанности темы исследования ---------------------------------
\mkcommonsect{development}{Степень разработанности темы исследования.}{%
  В работе отмечен и проанализирован вклад 
  отечественных и зарубежных учёных 
  в следующих областях науки, связанных с темой 
  диссертационного исследования:
  \begin{itemize}
    \item
    	Леонова~Д.Г., Меренкова~А.Н., Митичкина~С.К., Новицкого~Н.Н., 
    	Сарданашвили~С.А., Ставровского~Е.Р., Сухарева~М.Г., Хасилева~В.Я.,
    	Швечкова~В.А. и др. в области
      математических методов, вычислительных алгоритмов моделирования
      и оптимизации режимов транспорта газа и их программной реализации
      в ПВК СППДР;
    \item
      Брювера~Э., Воеводина~В.В., Таненбаума~Э.С., Флинна~М., Хоара~Т.,
      Хьюита~К., Чёрча~А., Шохама~Й., и др. в области
      теоретических основ и программных технологий
      программирования параллельных, 
      распределённых,
      высокопроизводительных вычислений, 
      создания распределённых систем;
    \item
      Буча~Г., Гаммы~Э., Лисков~Б., МакКоннела~С., Мартина~Р., Страуструпа~Б., 
      Фаулера~М., и др. в области
      объектно-ориентированного программирования, 
      принципов, шаблонов и методологий проектирования программного обеспечения.
      
 \end{itemize}
 	При этом задачи, поставленные в данной диссертации, решаются впервые.
}

%l: ЦЕЛИ И ЗАДАЧИ ДИССЕРТАЦИОННОЙ РАБОТЫ --------------------------------------
	\mkcommonsect{objective}{Цели и задачи диссертационной работы:}{%
		%l: Цель - разработка единой вычислительной среды, базовой для разработки
		% вычислительных сервисов ПВК СППДР АДСУ ЕСГ России.		
		Целью диссертационной работы является 
		  разработка единой вычислительной среды 
		  решения задач моделирования режимов систем газоснабжения 
		  на основе применения технологий параллельных и распределённых вычислений.

		Для достижения поставленной цели были решены следующие задачи:
		\begin{enumerate}
			\item % 1. Анализ АСДУ ЕСГ, ЕИП, ПВК моделиров-я СГ, технологий ПВ и РВ
			Анализ текущего состояния и направлений развития 
				АСДУ ЕСГ России, 
				единого информационного пространства системы диспетчерского управления ЕСГ, 
				архитектур построения ПВК моделирования режимов СГ,
				технологий программирования параллельных и распределённых вычислений.
			\item % 2. Формулировка требований к единой вычислительной среде
				Формулировка требований к единой вычислительной среде, осуществляющей
				унифицированное вычислительное обеспечение СППДР АСДУ ЕСГ, и
				проектирование такой среды.
			\item % 3. Программная релазиация такой среды и ряда вычислительных сервисов
				Программная реализация вычислительной среды и ряда вычислительных сервисов
				на её основе.
			\item % 4. Корректность, производительность
				Проверка корректности и измерение производительности разработанного
				программного обеспечения в 
				однопользовательском, сетевом, распределённом режимах.
			\item % 5. Разработка унифицированных компонент методологии интеграции с ПВК				
				Разработка методологии перехода ПВК СППДР к использованию вычислительных
				сервисов, созданных на базе единой вычислительной среды, осуществление
				интеграции с одним из ПВК СППДР в тестовом режиме.					
		\end{enumerate}
} % Цели и задачи диссертационной работы (конец) ------------------------------

%l: НАУЧНАЯ НОВИЗНА -----------------------------------------------------------
	\mkcommonsect{novelty}{Научная новизна.}{%
	Основные научные результаты работы состоят в следующем:
% Из выписки заседания кафедры
% Например, в заключении кафедры указано:
% Впервые применительно к расчетному комплексу СППДР задач моделирования режимов СГ
% разработаны архитектурные и проектные решения построения 
% компонентной среды организации параллельного и распределённого вычислительного процесса. 
% Разработанные решения обеспечивают возможности применения технологий параллельных и 
% распределённых вычислений в 
% однопользовательском, сетевом, распределённом режимах функционирования СППДР, а также 
% возможности открытого предоставления вычислительных процессов решения расчётных задач в 
% виде вычислительных сервисов.

% Разработана программная реализация ядра распределенной среды моделирования СППДР, 
% в том числе сервисы диспетчеризации и управления типизированными комплектами
% вычислительных ресурсов, которые позволяют разрабатывать соответствующие 
% вычислительные сервисы решения прикладных расчётных задач моделирования СГ 
% параллельного и распределенного вычислительного процесса.

% Впервые в компьютерном расчетном комплексе СППДР применены не только 
% локальные процедуры параллельных вычислений, но и реализованы сервисы параллельных 
% вычислительных процессов моделирования режимов СГ в 
% многоуровневых итерационных алгоритмах адаптации моделей к фактическим режимам СГ.

% Впервые на основе реализованной компонентной среды организации 
% параллельного и распределённого вычислительного процесса разработаны 
% вычислительные сервисы моделирования режимов СГ, а также 
% идентификации эмпирических параметров модели СГ, применение которых обеспечивает 
% многократное ускорение процесса решения соответствующих расчётных задач.

	% План научной новизны
	% 1. Разработана архитектура среды, обеспечивающей все созможности
	% 2. Разработаны алгоритмы моделирования множества объектов на основе гетерогенных параллельных вычислений
	% 3. Распределение и распараллеливание нагрузки для многоуровневого итерационного алгоритма идентификации параметров модели
	% 4. ( Методология интеграции и осуществление интеграции с ПВК Веста? )
		\begin{enumerate}
		\item % 1. Рарзработана среда, обеспечивающая все возможности
			Спроектировано и реализовано программное обеспечение
			компонентной вычислительной среды параллельного и распределённого
			моделирования режимов СГ, обеспечивающей
			 эффективное использование вычислительных ресурсов в 
			  однопользовательском, сетевом, распределённом режимах,
			 механизмы интеграции с ПВК СППДР на основе 
			 открытого предоставления вычислительных сервисов.
	
		\item % 2. Гетерогенные, GPGPU
			Разработан вычислительный сервис моделирования режимов СГ, 
			позволяющий многократно	ускорить этап 
			параллельного моделирования объектов СГ за счёт
			использования вычислений общего назначения на графических картах.
			
		\item % 3. Многоуровневые итерационные алгоритмы, AWS
			Разработан вычислительный сервис решения 
			многоуровневой итерационной задачи
			идентификации эмпирических параметров модели СГ,
			организующий параллельное моделирование множества СГ в
			распределённой среде; 
			показана его эффективность при использовании 
			<<облачных>> вычислительных ресурсов
			Amazon Web Services.	
		\end{enumerate}
	}

%l: Теоретическая ценность и практическая значимость --------------------------
\mkcommonsect{value}{Теоретическая и практическая значимость.}{%	
	% Из заседания предзащиты
	% Ценность научных работ соискателя заключается в 
	% 	сокращении времени моделирования СГ, 
	% 	создании базовой среды моделирования для решения наиболее 
	%   сложных расчётных задач для крупных СГ, 
	%   формировании предпосылок для модернизации ПВК СППДР с 
	%   последующей интеграцией с единым информационным пространством и 
	%   созданием единого вычислительного пространства.

	%l: Новые арх-е и проектные реш-я, повыш-е эф-ть решения задач ДУ;
	%l: Опр-ся успешным опытом исп-я резу-в при решении задач
	Практическая ценность работы залкючается в 
		создании базовой вычислительной среды для решения
			наиболее сложных расчётных задач для крупных СГ при
			многократном сокращении времени моделирования,
		формировании предпосылок для модернизации ПВК СППДР с
			последующей интеграцией с ЕИП АСДУ и
			созданием единого вычислительного пространства.	
	}

%l: Методология и методы исследования -----------------------------------------
\mkcommonsect{methods}{Методология и методы исследования.}{%
	В работе применены следующие основные методы:
	\begin{itemize}
	\item % Моделирования СГ
		математического и численного моделирования, 
		решения расчётных задач диспетчерского управления 
		для систем газоснабжения;
	\item % Программирования, разработки ПО
		объектно-ориентированного проектирования, 
		программирования гетерогенных параллельных вычислений, 
		создания распределённых систем.
	\end{itemize}	
}

%l: ПОЛОЖЕНИЯ, ВЫНОСИМЫЕ НА ЗАЩИТУ --------------------------------------------
	\mkcommonsect{results}{Положения, выносимые на защиту:}{%
	\begin{itemize}
		\item % Архитектура: SOA, middleware, явное управление выч. ресурсами
			Архитектура построения вычислительной среды, основанной на 
			реализации сервис-ориентирванного подхода средствами компонентного
			программного обеспечения промежуточного уровня и явном управлении
			вычислительными ресурсами.
		\item % Реализация ядра архитектуры
			Программная реализация ядра вычислительной среды~--- сервисов управления
			типизированными комплектами вычислительных ресурсов и сервиса
			диспетчеризации вычислительных ресурсов.	
		\item % GPGPU-моделирование объектов СГ
			Архитектура и программная реализация вычислительного сервиса моделирования
			режимов систем газоснабжения (СГ), организующего параллельное моделирование
			объектов СГ, в том числе с использованием вычислений общего назначения
			на графических картах.
		\item % Параллельное и распределённое моделирование многоуровневой итер-й 
			  % задачи идентификации
			Архитектура и программная реализация вычислительного сервиса идентификации
			эмпирических параметров модели СГ, организующего многоуровневый итерационный
			вычислительный процесс в распределённой среде.
	\end{itemize}
	}

%l: Степень достоверности и апробация результатов -----------------------------
	\mkcommonsect{approbation}{Степень достоверности и апробация результатов.}{%
	Основные результаты диссертационной работы докладывались на следующих 
	конференциях и семинарах:
	\begin{enumerate}
	\item 
		9-я Всероссийская конференция молодых учёных, специалистов и студентов 
		по проблемам газовой промышленности 
		«Новые технологии в газовой промышленности» 
		(Москва, РГУ Нефти и газа, 2011 г.).
	\item 
		9-я Всероссийская научно-техническая конференция 
		«Актуальные проблемы развития нефтегазового комплекса России» 
		(Москва, РГУ Нефти и газа, 2012 г.).
	\item 
		66-я Международная молодёжная научная конференция «Нефть и газ 2012» 
		(Москва, РГУ Нефти и газа, 2012 г.).
	\item 
		Всероссийский научный семинар с международным участием 
		«Математические модели и методы анализа и оптимального синтеза 
		развивающихся трубопроводных и гидравлических систем» 
		(Вышний Волочек, УПЦ Залучье, 2012 г.).
	\item 
		5-я Международная конференция 
		“Компьютерные технологии поддержки принятия решений в диспетчерском 
		управлении газотранспортными и газодобывающими системами” «Диском 2012» 
		(Москва, ВНИИГаз, 2012 г.).
	\end{enumerate}
	}

%l: Публикации ----------------------------------------------------------------
	\mkcommonsect{pub}{Публикации.}{%
		Материалы диссертации опубликованы в 
		$7$ печатных работах~\citemy{
			VASILYEV_VAK1_ARCHITECTURE_PARALLEL_COMPUTING_GTS_PARALLEL_MANAGERS_2012,
			VASILYEV_VAK2_ARCHITECUTRE_CIS_2012,
			VASILYEV_ARCHITECTURE_HETERO_PARALLEL_GTS_PARALLEL_MANAGERS_2011,
			VASILYEV_ARCHITECTURE_POOLS_OF_RESOURCES_2012,
			VASILYEV_ARCHITECTURE_2012,
			VASILYEV_PARALLEL_COMPUTING_VESTA_DISCOM_2012,
			LEONOV_CIS_VESTA_DISCOM_2012}, 
		из них $2$ 
		статьи в рецензируемых журналах~\citemy{
			VASILYEV_VAK1_ARCHITECTURE_PARALLEL_COMPUTING_GTS_PARALLEL_MANAGERS_2012,
			VASILYEV_VAK2_ARCHITECUTRE_CIS_2012},  
		и $5$ тезисов докладов.
	}

%l: Личный вклад автора ---------------------------------------------------------
	\mkcommonsect{contrib}{Личный вклад автора.}{%
		Содержание диссертации и основные положения, выносимые на защиту, 
		отражают персональный вклад автора в опубликованные работы.
		Подготовка к публикации полученных результатов 
		проводилась совместно с соавторами, 
		причем вклад диссертанта был определяющим. 
		Все представленные в диссертации результаты получены лично автором.
	}

%l: Структура и объём диссертации -----------------------------------------------
	\mkcommonsect{struct}{Структура и объем диссертации.}{%
		Диссертация состоит из 
			введения, 
			обзора литературы, 
			$n$~глав, 
			заключения и библиографии.
		Общий объем диссертации 
			$P$~страниц, 
			из них $p_1$~страницы текста, 
			включая $f$~рисунков.
		Библиография включает $B$~наименований на $p_2$~страницах.
	}
